\chapter{Literatura}
\label{ch:literatura}

\section*{Pregled literature}
\addcontentsline{toc}{section}{Pregled literature}

Ova bibliografija obuhvaća temeljne radove iz područja logike, filozofije logike, računarske znanosti i njihovih međusobnih veza. Organizirana je u nekoliko tematskih cjelina koje prate strukturu udžbenika.


% ===================================
\section{Klasični filozofski temelji logike}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Witt22]}] Wittgenstein, L. (1922). \textit{Tractatus Logico-Philosophicus}. Trans. C. K. Ogden. London: Routledge. [Novija izdanja: Oxford 2023, ISBN: 978-0-19-886137-9; Penguin 2023, ISBN: 978-0-24-168195-4]

\item[\textbf{[Frege79]}] Frege, G. (1879). \textit{Begriffsschrift, eine der arithmetischen nachgebildete Formelsprache des reinen Denkens}. Halle: Louis Nebert.

\item[\textbf{[Frege84]}] Frege, G. (1884). \textit{Die Grundlagen der Arithmetik}. Breslau: Wilhelm Koebner. [Engleski prijevod: \textit{The Foundations of Arithmetic}, Northwestern University Press, ISBN: 0-8101-0605-1]

\item[\textbf{[Frege93]}] Frege, G. (1893/1903). \textit{Grundgesetze der Arithmetik}. Jena: Hermann Pohle. [Engleski prijevod: \textit{Basic Laws of Arithmetic}, Oxford 2013/2016, ISBN: 978-0-19-877730-4]

\item[\textbf{[RW10]}] Russell, B., \& Whitehead, A. N. (1910-1913). \textit{Principia Mathematica} (3 vols.). Cambridge: Cambridge University Press.

\item[\textbf{[Russ19]}] Russell, B. (1919). \textit{Introduction to Mathematical Philosophy}. London: George Allen \& Unwin. [Moderno izdanje: Routledge, ISBN: 0-415-09604-9]

\item[\textbf{[Tars56]}] Tarski, A. (1956). \textit{Logic, Semantics, Metamathematics: Papers from 1923 to 1938}. Trans. J. H. Woodger. Oxford: Clarendon Press. [Novo izdanje: Hackett 1983, ISBN: 0-915-14476-X]

\end{itemize}

% ===================================
\section{Suvremeni udžbenici formalne logike}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Mend15]}] Mendelson, E. (2015). \textit{Introduction to Mathematical Logic} (6th ed.). Boca Raton: CRC Press. ISBN: 978-1-48223-772-6.

\item[\textbf{[Ende01]}] Enderton, H. B. (2001). \textit{A Mathematical Introduction to Logic} (2nd ed.). San Diego: Academic Press. ISBN: 0-12-238452-0.

\item[\textbf{[vDal13]}] van Dalen, D. (2013). \textit{Logic and Structure} (5th ed.). London: Springer. ISBN: 978-1-44714-557-8.

\item[\textbf{[Kune11]}] Kunen, K. (2011). \textit{Set Theory}. London: College Publications. ISBN: 978-1-84890-050-9.

\item[\textbf{[Jech03]}] Jech, T. (2003). \textit{Set Theory} (3rd Millennium ed.). Berlin: Springer. ISBN: 3-540-44085-2.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Filozofija logike}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Quin86]}] Quine, W. V. (1986). \textit{Philosophy of Logic} (2nd ed.). Cambridge, MA: Harvard University Press. ISBN: 978-0-674-66563-7.

\item[\textbf{[Quin82]}] Quine, W. V. (1982). \textit{Methods of Logic} (4th ed.). Cambridge, MA: Harvard University Press. ISBN: 978-0-674-57176-1.

\item[\textbf{[Haac78]}] Haack, S. (1978). \textit{Philosophy of Logics}. Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 0-521-29329-4.

\item[\textbf{[Prie08]}] Priest, G. (2008). \textit{An Introduction to Non-Classical Logic: From If to Is} (2nd ed.). Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-0-521-67026-5.

\item[\textbf{[Krip80]}] Kripke, S. (1980). \textit{Naming and Necessity}. Cambridge, MA: Harvard University Press. ISBN: 0-674-59845-8.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Teorija dokaza i prirodna dedukcija}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Gent35]}] Gentzen, G. (1935). Untersuchungen über das logische Schließen. \textit{Mathematische Zeitschrift}, 39, 176-210, 405-431. [Engleski prijevod u: \textit{The Collected Papers of Gerhard Gentzen}, North-Holland 1969]

\item[\textbf{[Praw06]}] Prawitz, D. (2006). \textit{Natural Deduction: A Proof-Theoretical Study}. Mineola, NY: Dover. ISBN: 978-0486446554.

\item[\textbf{[Take13]}] Takeuti, G. (2013). \textit{Proof Theory} (2nd ed.). Mineola, NY: Dover. ISBN: 978-0486490731.

\item[\textbf{[TS00]}] Troelstra, A. S., \& Schwichtenberg, H. (2000). \textit{Basic Proof Theory} (2nd ed.). Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-0521779111.

\item[\textbf{[Buss98]}] Buss, S. R. (Ed.). (1998). \textit{Handbook of Proof Theory}. Amsterdam: Elsevier. ISBN: 978-0444898401.

\item[\textbf{[GLT89]}] Girard, J.-Y., Lafont, Y., \& Taylor, P. (1989). \textit{Proofs and Types}. Cambridge: Cambridge University Press. [Dostupno online]

\end{itemize}

% ===================================
\section{Automatsko dokazivanje teorema}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[CL73]}] Chang, C.-L., \& Lee, R. C.-T. (1973). \textit{Symbolic Logic and Mechanical Theorem Proving}. New York: Academic Press. [Dover reprint ISBN: 978-1493300242]

\item[\textbf{[Harr09]}] Harrison, J. (2009). \textit{Handbook of Practical Logic and Automated Reasoning}. Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-0521899574.

\item[\textbf{[Fitt96]}] Fitting, M. (1996). \textit{First-Order Logic and Automated Theorem Proving} (2nd ed.). New York: Springer. ISBN: 978-1461275152.

\item[\textbf{[NPW02]}] Nipkow, T., Paulson, L. C., \& Wenzel, M. (2002). \textit{Isabelle/HOL: A Proof Assistant for Higher-Order Logic}. Berlin: Springer. LNCS 2283.

\item[\textbf{[BC04]}] Bertot, Y., \& Castéran, P. (2004). \textit{Interactive Theorem Proving and Program Development: Coq'Art}. Berlin: Springer.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Lambda račun i teorija tipova}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Bare85]}] Barendregt, H. P. (1985). \textit{The Lambda Calculus: Its Syntax and Semantics} (Revised ed.). Amsterdam: North-Holland. ISBN: 978-0444875082.

\item[\textbf{[Pier02]}] Pierce, B. C. (2002). \textit{Types and Programming Languages}. Cambridge, MA: MIT Press. ISBN: 978-0262162098.

\item[\textbf{[Pier04]}] Pierce, B. C. (Ed.). (2004). \textit{Advanced Topics in Types and Programming Languages}. Cambridge, MA: MIT Press.

\item[\textbf{[Harp16]}] Harper, R. (2016). \textit{Practical Foundations for Programming Languages} (2nd ed.). Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-1107150300.

\item[\textbf{[SU06]}] Sørensen, M. H., \& Urzyczyn, P. (2006). \textit{Lectures on the Curry-Howard Isomorphism}. Amsterdam: Elsevier. ISBN: 978-0444520777.

\item[\textbf{[ML84]}] Martin-Löf, P. (1984). \textit{Intuitionistic Type Theory}. Naples: Bibliopolis. [Dostupno online]

\item[\textbf{[TD88]}] Troelstra, A. S., \& van Dalen, D. (1988). \textit{Constructivism in Mathematics} (2 vols.). Amsterdam: North-Holland.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Semantika programskih jezika}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Wins93]}] Winskel, G. (1993). \textit{The Formal Semantics of Programming Languages: An Introduction}. Cambridge, MA: MIT Press. ISBN: 978-0262731034.

\item[\textbf{[Gunt92]}] Gunter, C. A. (1992). \textit{Semantics of Programming Languages: Structures and Techniques}. Cambridge, MA: MIT Press. ISBN: 978-0262570954.

\item[\textbf{[Stoy77]}] Stoy, J. E. (1977). \textit{Denotational Semantics: The Scott-Strachey Approach to Programming Language Theory}. Cambridge, MA: MIT Press.

\item[\textbf{[Reyn98]}] Reynolds, J. C. (1998/2009). \textit{Theories of Programming Languages}. Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-0521106979.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Logika u računarskoj znanosti}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[HR04]}] Huth, M., \& Ryan, M. (2004). \textit{Logic in Computer Science: Modelling and Reasoning about Systems} (2nd ed.). Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-0521543101.

\item[\textbf{[BA12]}] Ben-Ari, M. (2012). \textit{Mathematical Logic for Computer Science} (3rd ed.). London: Springer. ISBN: 978-1447141280.

\item[\textbf{[NS93]}] Nerode, A., \& Shore, R. A. (1993). \textit{Logic for Applications}. New York: Springer. ISBN: 978-0387948935.

\item[\textbf{[Dijk76]}] Dijkstra, E. W. (1976). \textit{A Discipline of Programming}. Englewood Cliffs, NJ: Prentice-Hall.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Logičko programiranje}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[SS94]}] Sterling, L., \& Shapiro, E. (1994). \textit{The Art of Prolog: Advanced Programming Techniques} (2nd ed.). Cambridge, MA: MIT Press. ISBN: 978-0262193382.

\item[\textbf{[CM03]}] Clocksin, W. F., \& Mellish, C. S. (2003). \textit{Programming in Prolog: Using the ISO Standard} (5th ed.). Berlin: Springer. ISBN: 978-3540006787.

\item[\textbf{[Lloy87]}] Lloyd, J. W. (1987). \textit{Foundations of Logic Programming} (2nd ed.). Berlin: Springer. ISBN: 978-3642831911.

\item[\textbf{[Brat12]}] Bratko, I. (2012). \textit{Prolog Programming for Artificial Intelligence} (4th ed.). Harlow: Pearson.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Bayesovska vjerojatnost i induktivna logika}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Jay03]}] Jaynes, E. T. (2003). \textit{Probability Theory: The Logic of Science}. Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-0521592710.

\item[\textbf{[Pearl88]}] Pearl, J. (1988). \textit{Probabilistic Reasoning in Intelligent Systems}. San Francisco: Morgan Kaufmann. ISBN: 978-1558604797.

\item[\textbf{[Good83]}] Goodman, N. (1983). \textit{Fact, Fiction, and Forecast} (4th ed.). Cambridge, MA: Harvard University Press. ISBN: 978-0674290716.

\item[\textbf{[Hack75]}] Hacking, I. (1975). \textit{The Emergence of Probability}. Cambridge: Cambridge University Press. ISBN: 978-0521318037.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Dodatna literatura za Python programiranje}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Lutz13]}] Lutz, M. (2013). \textit{Learning Python} (5th ed.). Sebastopol, CA: O'Reilly. ISBN: 978-1449355739.

\item[\textbf{[McK17]}] McKinney, W. (2017). \textit{Python for Data Analysis} (2nd ed.). Sebastopol, CA: O'Reilly. ISBN: 978-1491957660.

\item[\textbf{[VPG16]}] VanderPlas, J. (2016). \textit{Python Data Science Handbook}. Sebastopol, CA: O'Reilly. ISBN: 978-1491912058.

\item[\textbf{[Ras13]}] Raschka, S. (2015). \textit{Python Machine Learning}. Birmingham: Packt Publishing. ISBN: 978-1783555130.

\end{itemize}

% ===================================
\section{Neki radovi hrvatskih autora}
% ===================================


\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]


\item[\textbf{[Dov12a]}] Dovedan Han, Z. (2012). \textit{Formalni jezici i prevodioci 1: Regularni izrazi, gramatike, automati}. Zagreb: Element.

\item[\textbf{[Dov12b]}] Dovedan Han, Z. (2012). \textit{Formalni jezici i prevodioci 2: Sintaksna analiza}. Zagreb: Element.

\item[\textbf{[Dov12c]}] Dovedan Han, Z. (2012). \textit{Formalni jezici i prevodioci 3: Prevođenje i primjene}. Zagreb: Element.

\item[\textbf{[Lauc19]}] Lauc, D. at al (2019). \textit{Pojmovnik elementarne logike}. Zagreb: FF Press. DOI: 10.17234/9789531758253.

\item[\textbf{[Šik87]}] Šikić, Z. (1987). \textit{Systems of Rules and Systems of Sequents} (Doctoral dissertation). University of Zagreb.

\item[\textbf{[Šik91]}] Šikić, Z. (1991). A characterization theorem for consequence relations. \textit{Mathematical Logic Quarterly}, 37(25-32), 385-390.

\end{itemize}


% ===================================
\section{Online resursi i repozitoriji}
% ===================================

\begin{itemize}[leftmargin=2cm, labelsep=0.5cm, itemsep=0.3cm]

\item[\textbf{[Git25]}] Lauc, D. (2025). \textit{Logika u kodu: Jupyter bilježnice i primjeri}. GitHub repozitorij. Dostupno na: \url{https://github.com/ffzg-logika/logika-u-kodu}

\item[\textbf{[SEP]}] Stanford Encyclopedia of Philosophy. Dostupno na: \url{https://plato.stanford.edu/}

\item[\textbf{[IEP]}] Internet Encyclopedia of Philosophy. Dostupno na: \url{https://iep.utm.edu/}

\item[\textbf{[nLab]}] nLab - Mathematics, Physics, Philosophy. Dostupno na: \url{https://ncatlab.org/}

\item[\textbf{[MetaM]}] Metamath Proof Explorer. Dostupno na: \url{http://us.metamath.org/}

\item[\textbf{[Coq]}] The Coq Proof Assistant. Dostupno na: \url{https://coq.inria.fr/}

\item[\textbf{[Isa]}] Isabelle Proof Assistant. Dostupno na: \url{https://isabelle.in.tum.de/}

\item[\textbf{[Lean]}] Lean Theorem Prover. Dostupno na: \url{https://leanprover.github.io/}

\end{itemize}

\vspace{1cm}

\noindent\textit{Napomena}: Ova bibliografija kontinuirano se ažurira novim izdanjima i relevantnim radovima. Za najnovije verzije i dodatne materijale, konzultirajte GitHub repozitorij udžbenika.